---
title: >-
    شمارهٔ ۲ - در مدح صدرالدین
---
# شمارهٔ ۲ - در مدح صدرالدین

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>خسرو سیارگان بیرون شد از برج حمل</p></div>
<div class="m2"><p>برج تو از فر خسرو یافت مقدار و محل</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>مال و گنج گاه قسمت کرد بر سهل و جبل</p></div>
<div class="m2"><p>بست بستان را از گوهرهای گوناگون جلل</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>از جواهر شد مرصع باغ و بستان زین قبل</p></div>
<div class="m2"><p>سخت بی همتا و نادر باشد از روی مثل</p></div></div>
<div class="b2" id="bn4"><p>خسرو اندر آسمان وینجا پدید از وی عمل</p>
<p>همچو اینجا صاحب و اقبال او بر آسمان</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بوی زلف دلربایان باد بر صحرا وزید</p></div>
<div class="m2"><p>همچو خط جانفزا دمید از خاک خوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>آب چشم ابر عاشق وار بر بستان چکید</p></div>
<div class="m2"><p>همچو روی نیکوان در بوستان گل بشکفید</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بلبل اندر بوستان شد مست ناخورده نبید</p></div>
<div class="m2"><p>مست وار از عشق گل دستان و الحان برکشید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn8"><p>از پس پیری جوانی در جهان آید پدید</p>
<p>گوئی از اقبال صاحب همچو جنت شد جهان</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>باغ و بستان از در دیدار شد دیدار کن</p></div>
<div class="m2"><p>کار عشرت ساز و کار دیگر اندر کار کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>لهو و شادی و نشاط و خرمی بسیار کن</p></div>
<div class="m2"><p>با بتان و گلرخان آهنگ زی گلزار کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>عیش را تدبیر ساز و لهو را هنجار کن</p></div>
<div class="m2"><p>عندلیب خفته را از خواب خوش بیدار کن</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>بستن با عندلیب چابک الحان یار کن</p>
<p>مدح صدر دین و دنیا صاحب عادل بخوان</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>صاحب عادل که ظلم اندر گداز از عدل او</p></div>
<div class="m2"><p>بر دل ظالم نهد مظلوم گاز از عدل او</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>رسم و آئین عمر شد تازه باز از عدل او</p></div>
<div class="m2"><p>جفت گردد در رمه گرگ و نهاز از عدل او</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بر سر شاهین و در بازوی باز از عدل او</p></div>
<div class="m2"><p>میکند کبک و کبوتر جای باز از عدل او</p></div></div>
<div class="b2" id="bn16"><p>می کند از صعوه شهباز احتراز از عدل او</p>
<p>سازد اندر جنگل شهباز صعوه آشیان</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>آن خداوندی که از بخت جوان و رای پیر</p></div>
<div class="m2"><p>ملک را بر ملک داران از قلم دارد چو تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>از چنو دستاربندی بی عدیل و بی نظیر</p></div>
<div class="m2"><p>نیست الحق تاجدار ملک تورانرا گزیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>از صریر کلک صدر و فر فرخنده ضمیر</p></div>
<div class="m2"><p>فرخ و میمون بود بر پادشا تاج و سریر</p></div></div>
<div class="b2" id="bn20"><p>پادشاهی را که باشد صاحب عادل وزیر</p>
<p>گردد از اقبال صاحب پادشا صاحبقران</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>ای ندیده چشم دولت چون تو صاحبدولتی</p></div>
<div class="m2"><p>هرکه بیند روی تو زان پس نبیند محنتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>نیست در گیتی چو تو صدر مبارک طلعتی</p></div>
<div class="m2"><p>نیست بر روی زمین مثل تو گردون همتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>از خلایق نیست چون تو نیک خلق و سیرتی</p></div>
<div class="m2"><p>معنئی تو از جهان و دیگران چون صورتی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>هستی از ایزد تعالی بندگانرا نعمتی</p>
<p>شکر گویم از تو تا بر ما بمانی جاودان</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>هرکه خواهد کز شرف بر آسمان پهلو زند</p></div>
<div class="m2"><p>چنگ در فتراک صاحبدولتی چون تو زند</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>وانکه یک گام از خط فرمان تو یکسو زند</p></div>
<div class="m2"><p>چرخ نگذارد مران یک گام را تا دو زند</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>دهر بر اعدای تو تیغ از دل و بازو زند</p></div>
<div class="m2"><p>دهر چون تیغع از دل و بازو زند نیکو زند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn28"><p>وانکه در حکم تو بنهد گردن و زانو زند</p>
<p>مرکب دولت درآرد بخت نیکش زیر ران</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ای همه دنیا باقبال تو شادان شاد باش</p></div>
<div class="m2"><p>دین قوی بنیاد شد از تو قوی بنیاد باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>عالم از داد تو آبادان شود باداد باش</p></div>
<div class="m2"><p>عالم آبادان کن و در عالم آباد باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>خلق هست از تو بآزادی ز غم آزاد باش</p></div>
<div class="m2"><p>عام مسگین را بباب داد دادن داد باش</p></div></div>
<div class="b2" id="bn32"><p>مر عروس دولت جاوید را داماد باش</p>
<p>وز سبکباری رعیت ساز کابین گران</p></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>تا جهان باشد جهان بادا بکام و رأی تو</p></div>
<div class="m2"><p>ملک در فرمان کلک مملکت آرای تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>سرمه چشم بزرگان باد خاک پای تو</p></div>
<div class="m2"><p>وز بزرگان هیچکس ننشیند اندر جای تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>باد در حفظ ملک دین تو و دنیای تو</p></div>
<div class="m2"><p>دولت و اقبال باد این بنده آن مولای تو</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>همچو گردون سبز بادا فرق گردون سای تو</p>
<p>وز بد گردون تن و جان تو بادا در امان</p></div>